_4\. 人民将威权统治者交给路易，并决定为他加冕称帝。他在圣彼得大教堂从人民手中接过王冠。加冕诏书。卡斯特鲁西奥参议员。卡斯特鲁西奥突然前往卢卡。罗马不和。马西利乌斯和詹杜努姆的约翰与人民交涉。4 月 14 日皇帝的诏书。废黜教皇。詹姆斯-科隆纳的大胆抗议。关于教皇在罗马居住的法令。科尔瓦罗修道士就任教皇尼古拉五世。

国王很快就住进了圣玛丽少校宫，因为他可以在整个罗马畅行无阻，这是罗马国王很久以来都无法做到的。1 月 11 日，他在元老宫召集议会。与教会的观点相反，出于无奈，他以帝国王位候选人的身份出现在人民面前。他没有像他的前任们在前往罗马时那样向教皇宣誓，这给了他完全的行动自由。时代发生了翻天覆地的变化；过去高高在上的帝王制度正在民主化。路易和他的妻子在议会前的宝座椅上就座；科西嘉岛阿莱利亚的分裂派主教感谢国王的盛情接待，并要求以他的名义向人民加冕。他受到了热烈的掌声，凯撒受到了庆祝，路易作为元老和人民的Capitano del Popolo，被授予了一整年的罗马威权统治者。同一个议会通过公民投票授予了他帝冠，并决定在下一个周日举行加冕礼，为此将任命四位辛迪加作为人民的代表。罗马人解释说，查理曼是在罗马人民授予他王权后才获得王冠的。尽管教皇们通过确认、加冕和任命德意志庄园选出的人而废除了这一制度，但罗马人从未忘记过共和国时期的旧皇权选举制度。自 1143 年元老院复辟以来，罗马人民通过对罗马国王的赞誉、邀请他参加加冕礼，有时也通过不承认他的加冕礼来维护它。它一直对教会关于帝国移交的观点提出异议，并声称只有皇帝从元老院和人民的权威中获得了帝国。由于教皇们仍留在阿维尼翁，不再亲自主持加冕仪式，人们对这一权利的认识变得更加强烈。教皇的缺席使共和国与帝国建立了新的关系。共和国本身也比以往任何时候都更加独立。蒂沃利、韦莱特里、科尔内托、奇维塔韦基亚、维泰博、科尔内托以及图西亚和萨比纳的许多其他城市都向元老宫致敬。强大的共和国和王公，包括德意志国王，都在争夺罗马人民的青睐，而教皇本人担任的元老职位或那不勒斯国王的加官晋爵，在整个意大利都被当作最崇高的共和尊严而受到赞颂。但丁关于君主制的著作为提高罗马人民的威严和不可剥夺的权利的概念做出了不可估量的贡献。亨利七世在与红衣主教争论加冕地点时，不也是诉诸了人民的意愿吗？他的继任者路易没有教皇全权代表的陪同，而是被教皇的咒语所迷惑，来到了罗马。因此，他只能在罗马人的反对下将王位传给自己，或者从罗马人手中夺走王位。他不顾教皇的反对，毫不犹豫地决定承认这个民族为帝国的源泉，而这一与霍亨斯陶芬时期的观念格格不入的事实，成为了这座城市历史上的一件大事，对不久的将来产生了巨大的影响。吉卜林贵族们敦促路易采取这样的措施，他的博学的公关家马西利乌斯和让杜努姆的约翰也是如此。因为后者在他们的论文中证明，教皇的加冕对于合法当选的皇帝来说，并不比兰斯主教对法国国王的祝福更有意义；只有滥用仪式，教皇们才篡夺了本不属于他们的权利。因此，他们要求由人民加冕，作为击败教皇主张的实际证据，路易大胆地将皇帝职位的决定权交给了罗马人。

他的民主加冕是罗马闻所未闻的盛大场面。1328年1月17日上午，他和妻子身着白色缎袍，骑着一匹白马，从圣玛丽亚-马焦雷（S. Maria Maggiore）出发，浩浩荡荡地前往圣彼得大教堂。游行队伍由 52 名骑马的标兵和成群的外国骑士拉开序幕。在国王面前，一名法官手持帝国法律书籍，省长曼弗雷德-冯-维科（Manfred von Vico）手持出鞘的宝剑。他的马队由加冕辛迪加（Sciarra Colonna）、雅各布-萨维利（Jakob Savelli）、安尼巴尔迪家族的佩特鲁斯-德-蒙特内罗（Petrus de Montenero）和城市宰相率领，他们都身着闪闪发光的金色长袍。他们身后跟着五十二人、罗马的 Standesvertretung、分裂教士、男爵和城市使者。历史学家维拉尼（Villani）在描述这次加冕游行时，只简短地记下了在使徒彼得教堂的一些传统仪式，但仪式无疑得到了严格遵守，路易也披上了教士长袍。神职人员诵读了通常的祈祷词。根据仪式规定，圣彼得行宫伯爵应在膏药仪式中搀扶皇帝，并在皇帝放下王冠时接过他手中的王冠；由于他不在场，路易册封了卡斯特鲁西奥公爵，并任命他为圣彼得行宫伯爵，作为罗马帝国的旗手。膏油仪式由威尼斯的阿尔贝蒂主教和阿莱利亚的格哈德主教共同完成，随后一位罗马贵族以人民的名义将王冠戴在了国王的头上。他就是大名鼎鼎的斯基亚拉-科隆纳，当时的罗马第一人，在罗马的历史上，他作为党魁、元老、人民的队长、podestà和在许多城市的战场上的队长，在奇特的命运下成为了一个时代的重要人物。谁不认识这位博尼法斯八世时代的罗马人？二十五年前，他站在阿纳尼燃烧的宫殿里，拔剑刺向教皇的胸膛，而现在，他在圣彼得大教堂里，手持帝国的王冠，将它戴在德意志国王的头上，后者在历史上第一次从人民使者的手中接过这顶神圣的皇冠。在这一过程中，路易的随从中许多严厉的骑士和皇帝本人肯定都有一些疑虑。但他很快就坚定地承认，他通过罗马人民在罗马得到了帝国的徽章和权杖，这是理所当然的。"就这样，"同时代的维拉尼惊讶地说，"路德维希二世被罗马人民加冕为皇帝，这让教皇和神圣的教会蒙受了奇耻大辱，受到了极大的维护。该死的巴伐利亚人真是傲慢无礼！历史上从未见过一个皇帝，无论他与教皇多么敌对，由教皇或其使节以外的人加冕，只有这个巴伐利亚人是个例外；这一事实引起了极大的震惊"。

为了宣布自己的正统性，路易在加冕礼后立即宣读了三项诏书：关于天主教信仰、尊重神职人员和保护寡妇和孤儿的诏书。弥撒结束后，他举行了加冕游行，但不是前往拉特兰宫，而是前往元老宫，这才符合一位受上帝恩典的皇帝的身份。罗马人欢呼雀跃地陪伴着他们自己选出并加冕的第一位皇帝。直到傍晚，游行队伍才到达元老宫，宫中和广场上为贵族和民众组织了一场宴会。皇室夫妇在元老院宫殿过夜。第二天早上，路易任命卡斯特鲁西奥公爵为元老院议员，然后隆重地前往拉特兰，在那里居住下来。

如果皇帝立即出发攻打那不勒斯，根据维拉尼的判断，以他当时拥有的庞大军队，征服这个国家并不困难。但是，他的邻居怂恿他采取的反对教皇的激进措施使他错过了最宝贵的时机，一个不幸的巧合使他失去了最活跃的将领。因为在1月28日，皮斯托亚落入了在佛罗伦萨指挥卡拉布里亚的查理的军队队长菲利普-德-桑吉内托（Philip de Sangineto）之手；这迫使卡斯特鲁乔匆忙返回卢卡。在皇帝的宫廷里，他是最受尊敬的人，被授予各种荣誉，是皇帝的指挥官和顾问，是皇帝事业的灵魂人物，在那不勒斯王国，他比路易的所有军队都更令人生畏。2 月 1 日，卡斯特鲁西奥带着 500 名骑兵和 1000 名弓箭手离开了罗马，他对皇帝将他从托斯卡纳赶走感到愤恨。他的离开削弱了他的权力，也使路易的决心陷于瘫痪。他现在任命斯基亚拉-科隆纳和雅各布-萨维利家族为元老。

公爵离开后，皇帝派骑兵攻打奥尔维耶托的圭尔夫城。他用酷刑从自愿收留他的暴君维特博斯那里勒索了 3 万金弗罗林，然后将他扔进了圣天使城堡。每次访问罗马都不可避免地会遇到资金短缺的问题，这促使路易采取暴力行动。罗马人抱怨说，他把被禁止杀人的人带进城，以换取金钱；他的战士们从市场上购买食物，却不付钱，因为生活费用很高。3 月 4 日，甚至发生了公开的起义；在岛上的桥上发生了激烈的战斗；路障被竖了起来。路易满腹狐疑，他加强了圣天使城堡的守备部队，从奥尔维耶托召回了部队，让他们在博尔戈驻扎。处决增加了人们的怨恨。叛国者也不乏其人。安杰洛-马拉布兰卡宰相甚至把那不勒斯士兵带到了阿斯图里亚斯，帝国军队随即摧毁了他在城里的宫殿，并攻占了阿斯图里亚斯。最糟糕的是，路易和亨利七世一样，被迫征收强制税：犹太人必须缴纳 1 万金弗罗林，神职人员也必须缴纳同样数额的金弗罗林，俗人也必须缴纳 1 万金弗罗林。这激怒了整个国家。

与此同时，约翰二十二世对皇帝提起了数量惊人的诉讼，皇帝以闻所未闻的胆量取得了前所未有的成功。他宣布人民对他的加冕礼和元老任命无效，对他施加诅咒，并对他宣讲十字架。他还将罗马人告上法庭，要求他们在某个日期之前归顺教会，并将巴伐利亚人赶出城市。两个阵营的仇恨达到了只有格里高利九世时代才能达到的程度。帕多瓦的马西利乌斯（Marsilius of Padua）按照君主主义者的原则，被皇帝任命为罗马城的助理司祭，取代了维泰博的主教；他将罗马的神职人员置于辛迪奇（syndici）的管辖之下，一来是为了强迫司铎们在教堂里做礼拜，二来也是为选举反教皇做准备。拒绝做弥撒的神职人员受到了酷刑；一名奥古斯丁先贤甚至被暴露在元老宫的狮子洞中。马西利乌斯（Marsilius）和詹杜努姆的约翰（John of Jandunum）在教堂门上张贴了控告教皇的信件。少数派宣扬若望二十二世是异端，在民众中推广这种观点并不困难。在罗马，有人说罗伯特的宠臣是通过篡位获得头冠的，他因好斗而使意大利陷入战争，因异端而使教会分裂；他违背义务和权利留在阿维尼翁，并想把帝国传给法国。应该任命一位教皇，让教会恢复和平，让罗马城恢复教廷。路易本人将此事交由元老院和人民决定；正如他承认他们有加冕的权利一样，他也赋予了他们评判教皇的权利。

为了发起重大打击，他于4月14日在圣彼得广场召集了议会。他在这里宣读了三项诏书：任何被认定犯有异端和侮辱陛下罪的人都将被审判，无需再传唤；没有路易皇帝时代的公证文书一律无效；所有帮助反叛皇帝的人都将受到最严厉的惩罚。与此同时，神职人员和教友会议对约翰二十二世的正统性进行了审查，结果发现这位教皇是个异端。两个议会的议员们起草了决议，并将其提交给了皇帝，敦促他利用自己至高无上的骑士权力对这个异端进行干预。路易随后于4月18日召开了第二次议会。讲台矗立在圣彼得大教堂台阶上方的高台上；在他的大人物、神职人员和学者以及元老宫的行政官的簇拥下，皇帝坐在宝座上，头戴王冠，手握地球仪和权杖。在罗马，从未出现过与这一帝国民主盛况相似的场面。传令官命令汹涌的人群肃静：一名方济会修士登上讲台，像比武一样高声喊了三遍："这里有人要为自称教皇约翰二十二世的卡奥尔司铎雅各布辩护吗？所有人都保持沉默。然后，一位德国修道士用拉丁语向人们发表演说，并宣读了帝国的判决书，宣布雅克-德-卡奥尔是异教徒，是他所有尊严的反基督者。这份文件是皇帝对自己被教皇解职的回应，是卡萨莱的马西利乌斯（Marsilius）和乌伯蒂努斯（Ubertinus）的作品。路易是个没有受过教育的军阀，他对教会的神学问题一无所知，但他利用修道士们的争论来为异端邪说找理由，并因此废黜了约翰。因为所有其他的指控（也有足够多的根据：两大势力的傲慢、否认路易的合法选举、对帝国威严的侮辱、通过掠夺教堂和出卖教会职位来积累巨额财富、最罪恶的任人唯亲、通过战争混乱意大利、对罗马的禁止教务、居住在阿维尼翁）都不能成为废黜约翰的理由。路易在宣布废黜时宣称，神职人员和人民的辛迪加敦促他对卡奥尔的雅各布这个异端进行干预，并效仿奥托一世和其他皇帝的做法，给罗马一个合法的教皇。因此，他仅以这些判决的执行者自居，甚至在没有传唤的情况下，也根据帝国诏书宣布废黜犯有异端罪和冒犯威严罪的约翰二十二世。这一程序是君主主义者和改革者理论的具体实现，他们确立了教皇可以被审判和惩罚的原则，教皇的审判者是议会和皇帝，因为他们是教会的守护者，也是一般审判权的持有者，偏离合法信仰的教皇不再拥有任何关键权力，因此不仅神职人员可以废黜教皇，平信徒也可以废黜教皇。早先的皇帝也曾废黜和扶植过教皇，但都是在法律形式和正式议会决议的基础上进行的。几年前，路易本人就曾向大公会议上诉反对若望二十二世；但元老宫议会和一些分裂的司铎能组成审判教皇的法庭吗？罗马教士、大教堂的教士以及其他许多教士都没有代表，因为他们早已离开了罗马。因此，废黜教皇立即引起了所有理智的人的怀疑或不满，只有那些脾气暴躁和追求新奇的人感到高兴。暴徒们立即拖着一个稻草人像穿过罗马的大街小巷，将异教徒约翰二十二世绑在火刑柱上烧死。然而，在罗马人眼中，教皇作为异端犯下的罪过并不是基督贫穷的教条，而是另一个教条：他留在了阿维尼翁，蔑视罗马这座圣城，而根据吉贝尔派的教义，罗马是上帝选中的子民，在这座圣城的中心，神职和帝国将拥有永恒的席位。

科隆纳的大胆行为向皇帝表明，他将在罗马遇到抵抗；在这里，贵族中的吉贝尔党人也绝非完全被征服。4 月 22 日，拉特兰大教堂的一名法政牧师雅各布在四名蒙面人的陪同下出现在圣马尔切洛，他拿出了约翰二十二世的诏书。他当着一千多人的面宣读了这份之前无人敢于发表的文件，对路易的判决和辛迪奇的决定提出抗议，宣布它们无效，并表示愿意用剑对任何人确认这一点，然后把诏书钉在教堂的门上，骑上马，穿过城市回到帕莱斯特里纳，没有受到任何阻拦。年轻的科隆纳是斯蒂芬的儿子，流放法国时出生在法国。 和许多贵族子弟一样，他被赋予了拉特兰的职位，当时是教皇的神甫助手。他的父亲曾经如此热心地为亨利服务，却没有出现在路易面前。当他的兄弟斯基亚拉（Sciarra）成为他宫廷中的第一人时，斯特凡却留在了他在帕莱斯特里纳新建的城堡中。他的谨慎克制确保了他和他的家族拥有光明的未来；他与罗伯特国王和约翰二十二世保持着最友好的关系，尤其是他的大多数儿子都选择了教士职业。

4 月 23 日，皇帝召集人民领袖到梵蒂冈。会议通过了一项决议，规定今后每一位教皇都应居住在罗马，夏季离开罗马的时间不得超过三个月，行程不得超过两天，未经罗马人允许不得离开罗马；如果教皇违反禁令，在神职人员和人民三次请求后仍不返回，则应剥夺其职务--这项毫无意义的法令将教会的领袖贬低到了 podestà 的地位。皇帝的怨恨如此之深，以至于在 4 月 28 日，他甚至宣判了约翰二十二世的死刑，将其视为异端和危害陛下的罪犯。

所有这些行动的必然结果就是新教皇的产生。分裂的少数派要求从他们中间选出一个人，一个贫穷的忏悔者，就像科莱斯坦五世那样，圣方济各的预言王国将第二次通过这样一个理想得以实现。头冠被献给了一位修士，但他厌恶并逃走了。另一位修士就没那么自觉了。这位修士名叫佩特鲁斯-雷纳尔杜奇（Petrus Rainalducci），来自拉奎拉附近的科瓦罗（Corvaro），那里曾是莫罗内圣人的活动场所。他是阿拉科利修道院的一名小教士；他被称作是一个无可指责的人，但他的职业生涯表明，他无法胜任反教皇的艰巨任务。这位头脑简单的修道士在一次司铎和平信徒大会上当选为教皇。5 月 12 日，罗马人聚集在圣彼得广场，大教堂的台阶上还保留着之前的脚手架。皇帝让当选的教皇在他的天篷下就座，法布里亚诺的尼古拉斯神父就这句话发表了演讲："彼得回过神来，说：上帝的天使来了，把我们从希律王和所有犹太人的手中解救了出来"。随后，威尼斯主教在台上三次询问人们是否愿意接受科尔瓦罗的皮埃特罗为教皇。他们的回答是肯定的，尽管他们希望由罗马人担任。主教宣读了帝国的确认令；皇帝起身，宣布尼古拉五世即位，将渔夫的戒指戴在他的手指上，为他披上衣钵，让他坐在自己的右手边。就这样，在惊讶的罗马人面前，坐着一位他们自己加冕的皇帝和一位他们自己任命的教皇。他们走进大教堂，在那里举行了庄严的仪式。威尼斯主教为反教皇施膏，皇帝亲手将教皇王冠戴在了他的头上。一场宴会结束了这场喧闹的庆典。

腓特烈二世是教会最可怕的敌人，根据教会的忏悔，他现在在教会眼中是一个非常温和的人，她把他与路德维希二世相提并论；因为后者敢于做那位伟大皇帝所不敢做的事情：他用教会150年来从未经历过的分裂来折磨教会。他以令人难以置信的胆识，将帝国与教皇之间的争端赋予了民主的色彩。他否定了哈布斯堡王朝承认的关于教皇至高无上的所有教规条款。正如教皇们曾经为了对抗皇帝而与民主结盟一样，路易（这是他的历史中对罗马来说最重要的事实）也援引了罗马人民威严的民主原则。他从他们手中夺走了王冠，还把选举教皇的权利还给了他们。在宣布所有红衣主教都是异端之后，他 "按照古代惯例 "让神职人员和教友选举教皇，然后用皇权确认教皇并为其加冕。克莱门特五世死后，但丁在给阿维尼翁红衣主教的训诫信中明确承认，只有他们才拥有选举教皇的权利，而当时在没有教皇的罗马，没有任何声音提醒人们，这一选举权曾属于罗马人民。直到路易统治下的革命，这种记忆才被唤醒，但也只是通过武力唤醒的。

这场彻底的动乱是教皇们留在阿维尼翁的后果，是若望二十二世无端挑起的与帝国的争端和君主制的改革原则的结果，方济各会的分裂也与此有关。约翰和路易的暴力行动、对他们旷日持久的审判、对帝国和教皇权威的广泛调查，构成了这场中世纪斗争的结局，而这场斗争则蔓延到了一个更加精神的领域。宗教改革的时代开始了；德国与意大利的教会分离迫在眉睫，一旦政治分离完成，这种分离也就不可避免了。然而，中世纪的两个势力，即世界历史上的秩序，仍在最后一次相互衡量，它们只是各自过去的影子。在博尼法斯八世倒台后，在被法国君主制击败后，在逃亡到普罗旺斯的一个角落后，教皇制度永远失去了其世界性的威严。在霍亨斯陶芬家族倒台之后，在哈布斯堡家族交出帝国之后，在亨利七世那场命运多舛的战役之后，帝国也已烟消云散，路德维希二世将帝国降格为对元老宫的叙任权，夺走了查理曼王冠在所有仍然相信旧帝国等级制度的人眼中的最后一丝荣光。奇怪的是，在但丁将罗马帝国美化到最高境界之后不久，这个帝国在路易和他的继任者的统治下，实际上已经堕落到了亵渎的最低点。
